Архитектура веб-приложений — это план одновременных взаимодействий между компонентами, базами данных, промежуточными системами, пользовательскими интерфейсами и серверами в приложении. 
Хорошо продуманная архитектура веб-приложения может справляться с различными нагрузками и умело адаптироваться к изменяющимся бизнес-требованиям, обеспечивая быстрое взаимодействие с клиентами. Это повышает производительность приложения. 


# Уровни архитектуры веб-приложений

Существует четыре общих уровня веб-приложений.

- **Уровень представления (PL)**
-  **Уровень обслуживания данных (DSL)**
- **Уровень бизнес-логики (BLL)**
-  **Уровень доступа к данным (DAL)**

**Уровень представления**   
Уровень представления, построенный с помощью HTML, CSS, JavaScript и их фреймворков, обеспечивает связь между интерфейсом и браузером для облегчения взаимодействия с пользователем.  
PL отображает пользовательский интерфейс и упрощает взаимодействие с пользователем, имеет компоненты  интерфейса, которые визуализируют и показывают данные для пользователей. Также существуют компоненты пользовательского процесса, которые задают взаимодействие с пользователем. PL предоставляет всю необходимую информацию клиентской стороне. Основная цель уровня представления - получить входные данные, обработать запросы пользователей, отправить их в службу данных и показать результаты. 

**Слой бизнес-логики**  
Бизнес-уровень определяет бизнес-логику и правила. Он обрабатывает запросы браузера, выполняет бизнес-логику, связанную с запросами, а затем отправляет их на уровень представления.   
BLL несет ответственность за надлежащий обмен данными. Вход на сайт - это пример уровня бизнес-логики. 

**Уровень службы данных**   
 Уровень базы данных или уровень службы данных содержит все данные и обеспечивает безопасность данных, отделяя бизнес-логику от клиентской стороны.  
 Он тесно связан с бизнес-уровнем и имеет сервер базы данных, который извлекает данные с соответствующих серверов.  
DSL передает данные, обработанные уровнем бизнес-логики, на уровень представления. 

**Уровень доступа к данным**
DAL представляет упрощенный доступ к данным, хранящимся в постоянных хранилищах, таких как двоичные файлы и файлы XML. Уровень доступа к данным также управляет операциями CRUD - создание, чтение, обновление, удаление. 

# Монолитная архитектура    

Традиционная монолитная архитектура веб-приложения  представляет собой единый модуль, работающий автономно и независимо от других приложений, и  состоит из трех частей - базы данных, клиентской и серверной сторон. Это означает, что внутренняя и внешняя логика, как и другие фоновые задачи, генерируются в одной кодовой базе. Чтобы изменить или обновить компонент приложения, разработчики программного обеспечения должны переписать все приложение, а также создать и развернуть обновленную версию интерфейса, находящегося на стороне службы. Это ограничивает работу с обновлениями и требует много времени.

Монолиты удобно использовать на начальных этапах проектов, чтобы облегчить развертывание и не тратить слишком много умственных усилий при управлении кодом. Это позволяет сразу выпускать все, что есть в монолитном приложении.

Большинство проектов в мире — монолиты. Обычно это один репозиторий, где находится весь код проекта, включая пользователей, бизнес-логику, отправку нотификаций — всё, что делает приложение, хранится в одной большой кодовой базе.

Эти сервисы могут масштабироваться и работать под нагрузкой. Как правило, всё написано на одном языке. Возможно разделение языка для фронта и бэкэнда.


## Преимущества монолитной архитектуры

К преимуществам монолитной архитектуры можно отнести следующие особенности: 

- Простое развертывание. Использование одного исполняемого файла или каталога упрощает развертывание.

- Разработка. Приложение легче разрабатывать, когда оно создано с использованием одной базы кода.

- Производительность. В централизованной базе кода и репозитории один интерфейс API часто может выполнять ту функцию, которую при работе с микросервисами выполняют многочисленные API.

- Упрощенное тестирование. Монолитное приложение представляет собой единый централизованный модуль, поэтому сквозное тестирование можно проводить быстрее, чем при использовании распределенного приложения.

- Удобная отладка. Весь код находится в одном месте, благодаря чему становится легче выполнять запросы и находить проблемы.

## Недостатки монолитной архитектуры
 Монолитные приложения работают достаточно эффективно до тех пор, пока они не становятся слишком большими и не вызывают проблем с масштабированием. Чтобы внести небольшое изменение в одну функцию, необходимо выполнить компиляцию и тестирование всей платформы.  
К недостаткам монолитной архитектуры можно отнести следующие особенности.

- Снижение скорости разработки. Большое монолитное приложение усложняет и замедляет разработку.

- Масштабируемость. Невозможно масштабировать отдельные компоненты.

-  Ошибка в одном модуле может повлиять на доступность всего приложения.

- Препятствия для внедрения технологий. Любые изменения в инфраструктуре или языке разработки влияют на приложение целиком, что зачастую приводит к увеличению стоимости и временных затрат.

- Недостаточная гибкость. Возможности монолитных приложений ограничены используемыми технологиями.

- Развертывание. При внесении небольшого изменения потребуется повторное развертывание всего монолитного приложения.

# Микросервисная архитектура

 Все функциональные возможности приложения разбиты на отдельные и независимые развертываемые модули, которые взаимодействуют друг с другом с помощью методов, называемых интерфейсами прикладного программирования (API). Каждую из служб в архитектуре микросервисов можно легко масштабировать, развертывать и обновлять независимо. У этих служб есть собственная бизнес-логика и база данных с конкретной целью. Обновление, тестирование, развертывание и масштабирование выполняются внутри каждой службы. Микросервисы разбивают крупные задачи, характерные для конкретного бизнеса, на несколько независимых баз кода. Микросервисы не снижают сложность, но они делают любую сложность видимой и более управляемой, разделяя задачи на более мелкие процессы, которые функционируют независимо друг от друга и вносят вклад в общее целое.

 Для их кодирования можно использовать несколько языков программирования. Кроме того, они могут использовать другой тип хранения для хранения данных. 

## Преимущества микросервисов
 Поскольку архитектура микросервисов состоит из независимо работающих модулей, каждую службу можно разрабатывать, обновлять, развертывать и масштабировать отдельно от остальных. Обновления можно выполнять чаще, повышая надежность, время бесперебойной работы и производительность программного обеспечения. 


Таким образом, микросервисы дают следующие преимущества.

- Гибкость. Архитектура программного обеспечения на основе микросервисов хорошо подходит для организации гибкой разработки ПО, основанной на итеративном подходе. Разбиение уже работающего приложения на отдельные, слабо связанные между собой сервисы означает, что новые возможности и функции могут быть проверены и добавлены без риска остановки приложения.

- Гибкое масштабирование. Когда микросервис достигает предельной нагрузки, можно быстро выполнить развертывание новых модулей данной службы в сопутствующем кластере и снизить нагрузку.  Хотя первоначальные затраты на архитектуру микросервисов выше, ее масштабирование может быть значительно дешевле.

- Непрерывное развертывание. Можно  выпускать регулярные и ускоренные циклы релиза. 

- Легкость обслуживания и тестирования. Команды могут экспериментировать с новыми функциями и возвращаться к предыдущей версии, если что-то не работает. Это упрощает обновление кода и ускоряет выпуск новых функций на рынок. Кроме того, в отдельных службах легко находить и исправлять ошибки и баги.

- Независимое развертывание. Микросервисы представляют собой отдельные модули, поэтому с ними можно легко и быстро выполнять независимое развертывание отдельных функций прямо в работающее приложение.   

- Гибкость технологий. При использовании архитектуры микросервисов команды могут выбирать инструменты с учетом своих предпочтений.   

- Высокая надежность. Развертывая изменения для конкретной службы, можно не бояться, что приложение выйдет из строя целиком.

## Недостатки микросервисов
 Микросервисы могут сделать процесс разработки сложнее и привести к его разрастанию — быстрому и неуправляемому росту. Иногда бывает сложно определить, как различные компоненты связаны друг с другом, кто владеет конкретным программным компонентом или как избежать вмешательства в работу зависимых компонентов.

К недостаткам микросервисов можно отнести следующие особенности.

Разрастание процесса разработки. Микросервисы усложняют работу по сравнению с монолитной архитектурой, поскольку в различных местах возникает все больше служб, созданных несколькими командами. Если разрастание не контролируется должным образом, оно приводит к замедлению разработки и снижению операционной эффективности.

Экспоненциальный рост расходов на инфраструктуру. У каждого нового микросервиса может быть своя стоимость комплекта тестов, инструкций по развертыванию, инфраструктуры хостинга, инструментов мониторинга и т. д.

Дополнительные организационные расходы. Командам требуется дополнительный уровень коммуникации и сотрудничества, чтобы координировать работу над обновлениями и интерфейсами.

Проблемы при отладке. У каждого микросервиса свой набор журналов, что усложняет отладку. Кроме того, дополнительные затруднения могут возникать в том случае, когда один бизнес-процесс выполняется на нескольких машинах.

Отсутствие стандартизации. Без общей платформы может возникнуть ситуация, в которой расширяется список языков, стандартов ведения журналов и средств мониторинга.

Отсутствие ясности в вопросах владения. По мере появления новых служб увеличивается и количество работающих над ними команд. Со временем становится сложнее определить, какие службы команда может использовать и к кому следует обращаться за поддержкой.

Микросервисы могут подойти не всем. Если устаревшее монолитное приложение работает без нареканий, нет необходимости преобразовывать его в микросервисное приложение. Однако по мере роста организации и повышения требований к приложению, архитектура микросервисов может оказаться полезной.

 
В _таблице_ ниже приведены сравнения между Microservice и Monolithic:

|Категория	|Микросервисная архитектура|	Монолитная архитектура|
---|---|---|
|язык|	Каждый сервис может быть независимо разработан с использованием разных языков программирования|	Полностью разработан на одном языке программирования|
|Codebase|	Он имеет несколько кодовых баз. Каждый сервис имеет отдельную кодовую базу для них|Он имеет только одну кодовую базу|
|Понятность	|Он имеет высокую понятность и очень прост в обслуживании|	Это очень сложно понять и сбить с толку|
|Масштабирование приложений|	Масштабирование приложений очень просто, поскольку каждый сервис может масштабироваться отдельно без масштабирования всего приложения|	Масштабирование приложения очень сложно, так как все приложение должно масштабироваться|
|Разработка и внедрение|	Возможна непрерывная разработка и внедрение|	Непрерывная разработка и внедрение очень сложны|
|Запуск сервиса|	Быстрый запуск сервиса|Запуск службы времени|
|Модель данных|	Он имеет федеративную модель данных, позволяющую каждой службе использовать свою собственную модель данных|	Имеет централизованную модель данных|
|Согласованность и доступность|	Очень последовательный и легко доступный|	Сравнительно менее последовательный и доступный, поскольку любое обновление потребует процесса разработки с нуля| 

## Тестирование  микросервисных архитектур

Типы тестирования, характерные для приложений
1. Тестирование производительности
2. Нагрузочное тестирование
3. Стресс-тестирование
4. Тестирование емкости
5. Тестирование отказоустойчивости
6. Тестирование безопасности приложений
7. Тестирование рисков
8. Тестирование задержек
9. Тестирование в браузерах    

|Этапы и типы тестирования микросервисных систем|Компонентное| Интеграционное| Системное|
|-----|-----|-----|----|
|Функциональное| +| + |-|
|Нагрузочное| +| +| -|
|Безопасности| +| + |-|

_"-"  не удается выделить особенности для микросервисной архитектуры_   
 _"+"  есть отличительные особенности для микросервисной архитектуры_

 Компонентное тестирование
микросервисных систем

• Функциональное компонентное тестирование
подразумевает проверку отдельного микросервиса на
соответствие функциональным требованиям.  
• Нагрузочное компонентное тестирование направлено
на проверку работоспособности отдельного
микросервиса при определенной нагрузке.  
• Компонентное тестирование безопасности направлено
на тестирование безопасности и изолированности
отдельного микросервиса.  

Интеграционное тестирование
микросервисных систем  
• Функциональное интеграционное тестирование
обеспечивает тестирование взаимодействия
отдельных микросервисов между собой:  
  •  протоколы и форматы обмена сообщениями,  
  •  взаимные блокировки и совместное использование общих ресурсов.  
• Нагрузочное интеграционное тестирование
направлено на проверку корректности работы
микросервисов в условиях автоматического
развертывания, масштабирования.     
• Интеграционное тестирование безопасности
направлено на тестирование безопасности
коммуникаций между микросервисами, а также
проверку на возможность перехвата сообщений
извне или внутри системы кем-либо, помимо
получателя сообщения.

**Вывод**  
Монолитная архитектура предпочтительна для разработки  небольших, простых и легких приложений.  Микросервисная архитектура хороша для разработки сложных приложений. Микросервисы могут подойти не всем. Если  монолитное приложение работает без нареканий и не требует масштабирования, 
эффективней продолжать  использовать его. Таким образом нельзя определенно отдать предпочтение одному из подходов, это зависит от проекта и  конкретных требований к приложению.
